\chapter{Obsługa błędów i Wyjątki}

\section{Jak czytać komunikaty błędów?}

Jedyną z ważniejszych umiejętności jakie musi posiać każdy programista jest czytanie błędów kompilatora lub w naszym przypadku interpretera. Na pierwszy rzut oka mogą one wyglądać niezrozumiale a czasami nawet przerażająco. Jak większość interpreterów i kompilatorów Python przerywa swoje działanie po napotkaniu pierwszego błędu i grzecznie nas informuje o szczegółach problemu z którym nie był w stanie sobie poradzić.  
Zobaczmy na przykład w którym podaliśmy błędne parametry wejściowe dla funkcji z biblioteki random. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_65_error_example.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_65_error_example.bash}

Skupmy się teraz na tym co dostaliśmy od interpretera Pythona. Ostatnia linia, szusta, zaczyna się informacją o tym jakiego typy jest dany błąd i informacja w formacie który jest łatwo rozumiany przez ludzi. W liniach 4 i 5 dowiadujemy się gdzie błąd został "utworzony". \texttt{File "/ usr /lib/ python3 .8/ random .py", line 221 , in randrange} pokazuje w którym pliku i w której linii został utworzony Wyjątek. Wszystko wyżej nazwa się \texttt{stack trace}. Możemy z niego wyczytać dokładną ścieżkę wywołań kolejnych funkcji od punktu wejścia aż do miejsca gdzie doszło do \"rzucenia wyjątkiem". 

\section{Wyjątki}

\texttt{Wyjątki} są mechanizmem wbudowanym w Pythona z którego jako programiści możemy skorzystać jednak zanim do tego przejdziemy musimy się jeszcze poznać kilka faktów. Wszystkie wyjątki w Pthonie muszą być klasami które dziedziczą po \texttt{BaseException}. 

\subsection{Wbudowane typy wyjątków}

W Pythonie mamy bardzo rozbudowaną hierarchię wyjątków dzięki którym możemy bardzo precyzyjnie wyrazić na czym polega problem. Warto z niej skorzystać kiedy piszemy własne skrypty między innymi dla tego że są one standardem komunikacji problemów zrozumiałem dla wszystkich programistów Pythona dodatkowo nie musimy wtedy samodzielnie pisać kilkudziesięciu typów błędów. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_66_buildin_exceptions.py}

Jeśli chcemy się zapoznać ze szczegółami odsyłam do \href{https://docs.python.org/3/library/exceptions.html}{dokumentacji}.

\subsection{Rzucanie wyjątków}
 
Aby przerwać wykonanie skryptu i przejść do obsługi błędu wykorzystujemy słowo kluczowe \texttt{raise} po którym występuje konstruktor klasy wyjątku z wymaganymi parametrami. 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_66_exception_raise.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_66_exception_raise.bash}

Jak widzicie w skrypcie zaszła jakaś sytuacja z która ten kawałek kodu nie był w stanie sam sobie poradzić i dla tego programista zdecydował się oddać sterowanie wyżej w raz z informacją o tym jaki problem zaszedł. 

\subsection{Łapanie wyjątku}

Jak już wcześniej wspominałem rzucanie wyjątki przerywa dalsze wykonanie programu i jeśli wyjątek nie zostanie złapany trafi on na wiersz poleceń z interpreter Pythona przerwie swoją pracę, jednak nie zawsze chcemy dopuścić do takiej sytuacji w której przerywamy działanie programu a w miejscu z którego wołaliśmy kod który rzucił wyjątkiem mając kontekst informację możemy coś z tym zrobić. 

Składnią języka która pozwala nam na wyłapanie wyjątku oraz jego obsłużenie są słowa kluczowe \texttt{try} i \texttt{except}. Przyjrzyjmy się na przykładzie jak to wygląda.

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_67_exception_try.py}

Blok kodu z którego możemy spodziewać się jakiegoś wyjątku musimy objąć w wyżej wymienione słowa kluczowe \texttt{try} i \texttt{except}. W tym przypadku jeśli gdzieś we wnętrzu bloku \texttt{try} zostanie rzucony dowolny wyjątek, egzekucja "przeskoczy"  do wiersza 8. 

Jak to działa w praktyce?

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_67_exception_try_except.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_67_exception_try_except.bash}

Po spełnieniu odpowiedniego warunku funkcja \texttt{foo(bool)} rzuciła nam wyjątkiem  egzekucja przeskoczyła linię 8 i przeszła bezpośrednio do obsługi linii 10 a następnie tego co dzieje się tam dalej. 

Zobaczmy co by się stało gdybyśmy wywołali \texttt{foo(False)} 
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_67_exception_try_except1.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_67_exception_try_except1.bash}

Mamy nasz pozytywny scenariusz kiedy \texttt{foo} wykonało swoje instrukcje, następnie reszta instrukcji została wykonana w bloku try i przeszliśmy do linii 11 za blokiem \texttt{try-except}.

W Pythonie mamy jeszcze kilka ciekawych możliwości, po pierwsze możemy dodać do bloku \texttt{try-except} słowo kluczowe \texttt{finally}. Blok \texttt{finally} zostanie wykonany nie zależnie od tego czy wyjątek został rzucony czy nie. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_68_exception_try_except_finally.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_68_exception_try_except_finally.bash}

Drugim rozszeżeniem bloku \texttt{try-except} jest słowo kluczowe \texttt{else}, do tej gałęzi bloku obsługi błedu Python przechodzi kiedy nic się nie stało. 

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_69_exception_try_except_else.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_69_exception_try_except_else.bash}

Oczywiście możemy połączyć że sobą \texttt{finally} i \texttt{else}. 

\subsection{Własne wyjątki}

Oczywiście programista ma możliwość rozszerzyć wbudowane wyjątki o swoje własne, możemy to zrobić jeśli nasza klasa wyjątku musi dziedziczyć po którejś z wbudowanych klas wyjątków, np. tak:

\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_70_exception_custom.py}
\lstinputlisting[language=python]{code_listing/console_70_exception_custom.bash}

Nie jest to bardzo skompilowany kod, jednak niezwykle ważny z punktu widzenia pracy z obsługą błedów i warto zaprojektować dobrze swoją hierarchię błędów tak aby była ona czytelna dla innych programistów. 


